Notes d'AI07 - NF26 : **DATA WAREHOUSE**
===

**INFORMATION GÉNÉRALES**
- [Mattermost: team.picasoft.net/AI07](https://team.picasoft.net/ai07/channels/town-square)
- [Lien vers le pad: //pad.picasoft.net/p/ai07](https://pad.picasoft.net/p/ai07)
- [Link to the README.md](README.md)
- [Link to some useful notes](notes.md)

# Introduction au domaine du décisionnel et aux data warehouses

## Le décisionnel

Le but des Data Warehouse (**BW**) est de répondre à des question que l'on ne connait pas encore. Ils stockent une grande quantité d'informations, dans le but d'être croisés dans des outils décisionnels, afin d'aider la prise de décisions dans une entreprise (**Business Intelligent ou BI**).

Ces données sont:
- **éparpillés** dans divers services de l'entreprise
- **hétérogènes** (dans le format, l'organisation, la <span class="bg-info text-primary">sémantique</span>)
- **volatiles** (rapidement obselètes)
- **implémentés** (pour l'action et non pour l'analyse)


> exemple d'outils, Kibana, Elasticserch, Grafana


### Danger des outils décisionnels


:::danger
___ATTENTION, en décisionnel, l'important n'est pas le système mais l'influence sur la décision. Sachant que les données sont partielles, les indicateurs ne sont qu'une vision de la réalité. Les décisions prises suite à cette vision de la réalité sont souvent très lourde.
De même, ne connaissant ni l'input ni l'output, ATTENTION AUX DECISIONS PRISES !___
:::


Surqualifier le code et bien comprendre son fonctionnement pour éviter les erreurs invisibles et graves.

Attention à se conformer à la **RGPD**. Il faut informer de ce que je fais des données et respecter ce que je dis.

### Exploitation des données

![](https://librecours.net/module/dwh/int01/res/architecture.png "Architecture classique des outils décisionnels")

On peut voir ici qu'un **ETL** (Extraction, Transformation, Loading), extrait les données des DB de l'entreprise pour **nourrir le DW**. Ensuite, l'exploitation du DW consiste à créer des **DM** (Data Mart) regrouppant une partie des informations du DW dont on se servira ensuite. On observe 3 grandes catégories d'exploitation des DM:
- **Reporting**, création d'indicateurs, graphiques... Il est souvent récurrent pour suivre l'évolution de l'indicateur
- L'**Exploration** manuelle, consiste à trouver des questions auxquelles on peut répondre
- L'**Analyse** de données, chercher des corrélations entre les datas via des stats, faire du prédictif, ...

[Quelques exemples d'outils OpenSource](https://librecours.net/module/dwh/int01/intUC041outils.xhtml)


### Conception d'un DW

1. Étude des besoins et de l'existant
    - Étude des besoins utilisateurs
    - Étude des données existantes

2. Modélisation et conception
    - Modélisation dimensionnelle
    - Architecture technique
    - Spécification des outils d'exploitation

3. Implémentation du data warehouse
    - Implémentation du DW[1] et des DM[2]
    - Mise en place de l'ETL[3]

4. Implémentation des outils d'exploitation
    - Implémentation des outils de reporting
    - Implémentation des outils d'exploration
    - Implémentation des outils de prédiction



## Le Data Warehouse

Un DW:
- **intègration** de beaucoup de datas
- **historisation** les données dans le temps
- **optimisation** de l'organisation des données pour un accès rapide et simple


:::info
___Là où les BD classiques, **transactionnelles**, ont pour but d'être mises à jour et utilisées en **temps réel**, les **Data Warehouse** ont pour but d'être interrogée sur une question **statique**.___
:::

Le but d'un DW est d'être **simple** et **optimisé**. Comment rester performant et lisible ? On utilise massivement:
- des **vues**, copie depuis les systèmes transactionnels
- la **dénormailastion**, extrèmement redondant

> Pour rappel, un DW étant **statique**, il ne souffre pas des inconvénients des systèmes transactionnels

Des DW sont extrait des DM. Ceux ci regroupent une partie des données du DW, afin de les organiser de façon exploitable pour un groupe de questions données:
- un DM pour les RH
- un DM pour la R&D
- ....
A noter que tous ces DM tirent leurs données du **même DW**.


## Le modèle en étoile

> Représentation fortement **dénormalisée**, très **performant**

Ce modèle consiste à avoir une table centrale (= **fait**) contenant de nombreuses clef étrangères vers d'autres tables fortement redondante (= **dimensions**).

![](https://librecours.net/module/dwh/int01/res/modeleEnEtoile_1.png "Exemple d'architecture en étoile.")

Le modèle est donc de dimension 1. Si l'on rajoute des tables aux dimensions, nous retrouvons un modèle en **flocon**.

Ce type de modèle permet une interrogation rapide des données en **une seule opération de jointure**

Le but du modèle en étoile (et de tous bon modèle décisionnel) est de :
- Être **performant** pour les agrégats de gros volumes de data (exploration de données, ___reporting___)
- Être **compréhensible** par l'utilisateur final, afin d'écrire facilement et rapidement des requêtes
- Être assez performant aux mises à jour
- Être évolutif en fonction des évolutions des entrées et des besoins en sortie


# Les ETL
Converti les datas réelles vers le DW. Les données seront nettoyées:
- Rajoutées s'il en manque dans les data de base et que l'on peut els trouver ailleurs (il faut que cela soit pertinent)
- Mises à jours
- Supprimées si inutilisable et non pertinentes


> Les ETL sont généralement longs à faire, il faut donc impérativement traiter l'important rapide à faire, puis se pencher sur les points plus longs

On peut développer un ETL de A à Z = **ex-nihilo**, ou utiliser des outils existant (Talend Open Studio, Dentaho Data Integration, ...)
Le premier offre:
- de la flexibilité
- de la performance
- de l'adaptabilité

Le second:
- des beaux graphismes
- de la facilité
- de la gestion d'erreur
- des API dédiées pour tout gérer (connexions, imports,...)

On peut relever 3 zones dans un ETL:
- **E** pour extraction, qui consiste à simplement récupérer les données
- **T** pour transformation, où l'on va nettoyer les données
- **L** pour exploitation, où l'on créera le DW et ses DM (modèles en étoiles)

## types d'ETL
**Ex nihilo** = développé à 100%, plus de flexibilité
**Outil** = basé sur un outil gérant tout pour nous

Mode **bash** = import quand on lance les scripts
Mode **flux** = import en temps réel

**Incrémental** = données peuvent être mises à jour
**One shot** = non incrémentales, supprime toutes les datas et rebuild tout le DW à chaque run de l'ETL

notre ETL : Ex nihilo, en mode bash et non incrémental par soucis de simplicité

**CONSEIL**: essayer d'adopter le plus possible le découpage E T L pour bien repérer les erreurs
- E = problème d'import (fichier illisible, inexistant...)
- T = problème de traitement / transormation de la data ET  problème de respect des contraintes
- L = **Une fois que tout est passé dans la zone L, tout doit être OK !**
> On peut créer une carte des données:
> ![](https://librecours.net/module/dwh/etl01/res/dataMap_1.png "Exemple de cartographie des données")

## Zone E
Copie dans une DB toutes les DB disponibles (Oracle, CSV, EXCEL, ...) sans se soucier de leurs formats (text)

## Zone T
Reçoit une copie des datas de la zone E. Si possible, on les cast dans le bon format, sinon on les gardes au format TEXT pour un traitement futur => **données encore sales**
Ensuite, des vues stockeront les données traitées pour l'export vers la zone L => **données propres**
Les contraintes ne sont donc pas mises sur la table d'import depuis la zone E pour être sur que cela passe. **MAIS** en sortie de zone T, toutes les contraintes doivent être respectées

## Zone L
traitement des dernières erreurs, table de rejet, ...

## Exploitation

**ATTENTION** Toujours préter attention au contexte des données 
`Les statistiques sont irréfutables : c'est en février que les hommes s'entre-tuent le moins dans le monde ; moins de tueries guerrières, moins de rixes crapuleuses, moins d'agressions nocturnes dans les rues sombres du XVIIIe [...]. Jusqu'au nombre des cambriolages qui diminue de 6% en février. Et tout ça, pourquoi ? Après les enquêtes scientifiques les plus poussées, les sociologues sont parvenus à cette incroyable conclusion : si les hommes font moins de conneries en février, c'est parce qu'ils n'ont que 28 jours.`, *Chroniques de la haine ordinaire* (Pierre Desproges)

syntaxe "traditionnelle":
```
SELECT d.att, COUNT(*) AS q
    FROM facts f, dim1 d
    WHERE f.fk=d.pk
    GROUP BY d.att
    ORDER BY q desc;
```

Souvent, on utilisera des sous-requetes pour regrouper des éléments et faire des moyennes dessus, ex :
```
SELECT avg(q) FROM
    (SELECT d.jds AS jds, COUNT(*) AS q
        FROM ventes v, date d
        WHERE v.dat=d.dat
        GROUP BY d.jds);

SELECT r1 AS Ray, q1 AS Ventes, q2 AS Mag, ROUND(q1/q2) AS VentesParMag FROM
    (SELECT m.ray AS r1, COUNT(*) AS q1
        FROM ventes v, mag m
        WHERE v.mag=m.mag
        GROUP BY m.ray),
    (SELECT m.ray AS r2, COUNT(*) AS q2
        FROM mag m
        GROUP BY m.ray)
    WHERE r1=r2
    ORDER BY VentesParMag DESC;
```


# Modélisation avancée

## Tables des faits factless
Dans certains cas, on mesure directement dans la table des faits des événements unitaires. Un fait est donc juste un enregistrement dans la table des faits.
Dans ce cas le table des faits ne contient que des clés étrangères, et aucun fait en tant que tel (c'est l'enregistrement qui est le fait). 

## Gestion de la valeur nulle
On évite de laisser la valeur nulle. A la place, on préfèrera mettre une valeur "par défaut" / d'erreur indiquant que cette valeur est fausse

## Attributs d'une dimension
on observe 4 types d'attributs:
- attributs d'analyse: utilisés lors de l'analyse dans les GROUP BY par exemple, par défaut un attribut est de ce type, donc pas d'annotation ou `(analyse)`
- attributs de description: attribut pas utiles pour l'analyse mais permettent de décrire un résultat, l'identifier notés `(d)`
- attributs de segmentation: attribut d'analyse, basé sur un autre, ou des regroupements seront faits. Par ex, avec l'age, il n'est pas utile de discriminer chaque age en général, on préfèrera faire des groupe \[10 - 19] \[20 - 29] etc notés `(s)` avec la description de la segmentation
- attributs d'agrégation de fait: regroupement d'attributs suivant leurs valeurs, ex, livre best sellers, client "high spender"..., notés `(a)`

---

Cas Fantastic
===

> Étude de cas dans le dossier `mod`

## Requête décisionnelle

Une **Requête décisionnelle** exprime toujours une quantification de **fait** par rapport à des **dimensions** `Quelle a été la quantité de ... (fait) en fonction de ... (dimension)`

**Un _fait_ est une grandeur que l'on souhaite mesurer (prix, quantité, ...)**
**Une _dimension_ est un axe d'analyse (date, lieu, personne, ...)**

<<<<<<< HEAD


## rapportSQL
```
dbbdd1p002=> CREATE TABLE fbde.t_catalogue AS
dbbdd1p002-> TABLE fbde.catalogue;
SELECT 1443
dbbdd1p002=> CREATE TABLE fbde.t_departement AS
dbbdd1p002-> TABLE fbde.departement;
SELECT 95
dbbdd1p002=> CREATE TABLE fbde.t_magasin AS
dbbdd1p002-> TABLE fbde.magasin;
SELECT 152
dbbdd1p002=> CREATE TABLE fbde.t_ticket AS
dbbdd1p002-> TABLE fbde.ticket;
SELECT 512018
```
---

# correction partie 1
Ajouter les dépendances fonctionnelles pour contrôler le modèle, voir les redondances inutiles...

Table `Département` inutile et fausse car info en double inutile

Table `Date` pertinance des secondes ? surtout que l'on n'a pas la donnée

Table `Magasin` pleins de datas sur le département peuvent être récupérée qui peuvent être plus intéressante notamment le nom de la **région** !

Table `Livre` rajouter l'age plutot que la date de publication, plus pertinent et rapide à analyser.

> Toujours se demander quelles informations sont récupérables et si elles sont pertinente !
>>>>>>> c8960308b80199006c66f730a5f5068240a316d6

----

PostGreSQL
===

# SQL

## Types
- numériques : integer (smallint, bigint), real (double precision)
- dates : date (time, timestamp)
- chaînes : char, varchar
- autres : boolean
- identifiant : serial, uuid
- numériques : money
- chaînes : text
- non SQL : xml, json

## Fonctions
TO_DATE('donnée','format')
attention, format 'day' retourne des espaces à la fin du jour !!! utiliser 'fmday' (format mask) pour enlever ces espaces

## Contraintes
```
ALTER TABLE t_produit 
  ADD CONSTRAINT cstr_produit_num PRIMARY KEY (pk_num)  
  ADD CONSTRAINT cstr_produit_type CHECK (a_type in ('CD', 'DVD'));
```

# Fonction PL/pgSQL
syntaxe:
```
CREATE FUNCTION <type>(<param> <type>) RETURNS <type> AS
$$
DECLARE
    <déclaration des variables>
BEGIN
    <code de la fonction>
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
```

Exemple Hello World:
```
CREATE FUNCTION helloworld() RETURNS VARCHAR AS
$$
BEGIN
    RETURN 'hello world';
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;


CREATE FUNCTION notice(who VARCHAR) RETURNS VARCHAR AS
$$
DECLARE
    message VARCHAR;
BEGIN
    message = 'Hello ' || who;
    RAISE EXCEPTION 'Pas envie de traiter %', who;  // = (try) catch
    RAISE NOTICE 'Message : %', message;            // = printf()
    RETURN message;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;
```

```
CREATE FUNCTION hasConducteur(pvoiture VARCHAR) RETURNS boolean AS
$$
BEGIN  
    IF nbConducteurs(pvoiture)=0 THEN
      RAISE NOTICE 'La voiture % doit avoir un conducteur', pvoiture;   
      RETURN 0;   
    ELSE
      RETURN 1;
    END IF;
END;
$$ LANGUAGE plpgsql;

```

---